<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 兰州夜市</title>
    <link>https://example.org/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 兰州夜市</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://example.org/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>专访</title>
      <link>https://example.org/posts/%E4%B8%93%E8%AE%BF/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E4%B8%93%E8%AE%BF/</guid>
      <description>黄河食渡负责人：打造沉浸式美食体验，领略“丝路”文化魅力 2023年3月18日，兰州夜市经济文化再添新成员——位于黄河之滨的“黄河食渡文化夜市”亮相金城。“黄河食渡文旅美食街”项目占地约1.5万平方米，美食街分布呈“T”字形，东西走向300米，南北走向150米，共设立179间商铺，单间商铺18平方米，可停放300辆车的公共停车区。美食街分为兰州街、长安街、天水陇东街、河西走廊（敦煌）街、西域文化街等五个丝绸之路节点城市街区，同时设置“兰州眼”主舞台和三个微舞台，由黄河食渡艺术团每天分时段演出表演。
黄河食渡文化夜市项目以“郡会城市、精致兰州”建设为主导，立足城关“两山一河”特色优势，融入国家“一带一路”发 展理念，以丝绸之路为主线，选用长安为起点，甘肃各市州名称命名街区。打造“食、游、购、娱、 体、展、演”等多元化消费体验的主题文化旅游美食街区，满足群众多元化、多层次消费需求，便利丰富人民群众生活，打造兰州文旅新地标，被游客誉为“金城十二时辰”。
2023年6月21日，趁着端午节的浓厚氛围，我们一行五人因为小学期实践来到“黄河食渡”进行实地调研采访，幸运的是恰逢端午节所以夜市负责人也在，我们说明来意后，他接受了我们的采访。
记者：您好，请问咱们这个夜市大概开了多久了呢？
负责人：开了大概三个多月了，三月有余。
记者：您觉得夜市的现状是一个什么样的情况呢？
负责人：目前来说的话，我们这个夜市算是一个文化夜市，在兰州市的话是有一定的引领作用的，其他夜市肯定是没有我们这个文化底蕴的。你们刚刚应该也看到了我们为食客们准备的沉浸式体验项目：张骞巡游、玄奘西行、飞天琵琶舞等等。但是客观来说的话，人流量肯定比不上正宁路这些老牌夜市的，但是我们这边是固定客源占大多数的，当然也会有对“丝绸之路”文化感兴趣的外地游客前来游玩，你看这节假日的时候客流量还是很可观的。
记者：您刚刚说黄河食渡是个文化夜市，那么兰州为什么会打造这么一座集丝绸之路饮食、歌舞、时尚及历史等元素为一体的文化夜市呢？
负责人：经过三年疫情的袭扰，一些与民众生活息息相关的行业大受影响，中小微企业、个体工商户受到极大冲击。那么要想提振消费，就要把握市场规律，顺应大众消费的新需求，革新商业业态。兰州那些开的时间较早的夜市，你们也都看到了，感觉去哪一个好像都大差不差，没有新意是吧？所以我们就要弄出点新花样，弄出点不一样的，才能脱颖而出是不是？”你看我们这个“兰州眼”中心舞台，这里以“声、光、电”的充分结合，不仅吸引了游客停下脚步观看，也能让游客全方位、沉浸式体验丝路文化、黄河文化、边塞文化及美食。
记者：那夜市刚开业的时候和现在的对比是怎么样的呢？
负责人：因为咱们要符合这个市场发展规律，像万达茂啊、万象城啊当天开业的话客流量肯定特别的大，但是趋于平稳以后他的客流量会慢慢地就放缓了。对于工作日来说的话周边的一些区域比如七里河、城关区片区的人会来的多一点，周末的话可能比较远一点的比如安宁区、新区、榆中的人才会有时间过来。
记者：咱们这个夜市在打造、招商的过程中遇到过什么困难呢？
负责人：我们这边可能是因为位置不像正宁路那边比较热闹吧，所以招商的时候是比较不如意的，商家就会考虑的比较多，所以我们就出台了这种不收摊位费，商户只需要自付水电费就行，但是咱们这个文化夜市的这种特色同时也招揽来了一些商户。
记者：那您觉得现在兰州开了这么多家夜市对兰州的经济有什么实质性的帮助吗？
负责人：可能会有一定的带动作用，还是在促进消费。但是我也不会觉得说夜市开的越多越好，我个人认为，夜市应该有政府的规划去有序地开放，不能说大家扎堆地去开放，这样的话一方面存在无序竞争的问题，另一方面的话到后面可能会演变为恶性竞争。因为大家开夜市可能参差不齐，有好的有坏的，但是相对来说，如果彻底把“外摆经济”或者“夜市经济”放开，可能人员分流就会起到决定性的一个作用，因为大家都在开，那么夜市的人流就会就近分流掉了。
记者：那么为了响应二十大，您觉得有关兰州的城市文明建设，夜市经济可以做些什么呢？
负责人：现在我们这个街道办事处，包括创城办对兰州城市文明建设的一些要求，比如我们现在要有宣传海报、现场的卫生还有店员的着装统一、文明用语、优质服务，通过这些方方面面的工作去对创城的工作起到一个助力作用。
“黄河食渡”以特色餐饮为主，打造者却并没有让它仅仅成为一个摊点大杂烩。
黄河食渡负责人表示：“我们依据街区地域文化，融入异彩纷呈的传统文化、现代艺术、街头艺术、行为艺术、网红打卡等文化商旅展演活动，不定期举办的文化推介、创意集市、民俗服装秀等主题活动，更让这里蕴含浓郁的文化内涵。” 这样的规划理念，显然比单纯打造一个餐饮街市高出一筹。179个鳞次栉比的餐饮摊位，摆脱了地摊式经营的粗放、低端模式，全部采用电烤、电煮、电烹等形式加工，提档升级到外摆经济的新商业形态。“天已转暖，市民们更愿意在黄河边漫步、休闲，享受夜宵，‘黄河食渡’的开市占据天时、地利、人和之利，想不火起来都难。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>繁≠“华”</title>
      <link>https://example.org/posts/%E5%85%B0%E5%B7%9E%E5%A4%9C%E5%B8%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E5%85%B0%E5%B7%9E%E5%A4%9C%E5%B8%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</guid>
      <description>随着国内新冠疫情防控进入常态化，各地生产生活秩序已逐步恢复。为增强经济发展的信心，激发市场活力，激活被新冠疫情抑制的消费需求，寻求新的经济增长点成为当前主要任务。在2020年的全国两会期间“夜市经济”作为高频词汇出现。多名委员认为，在后疫情时代，运用好“夜市经济”能够有效推进经济复苏，提升消费需求。早在2019年国务院办公厅印发的《关于加快发展流通促进商业消费的意见》中就提出了要活跃夜间商业和市场。2022年下半年，文化和旅游部公布第二批国家级夜间文化和旅游消费集聚区名单，确定了123个国家级集聚区。多地也纷纷出台相关举措，鼓励夜间餐饮、文化娱乐、旅游等活动，激发夜间消费活力，持续释放消费潜能。
兰州为积极应对新冠肺炎疫情影响，有序发展“地摊经济”，增强市场活力，助力经济复苏，出台了《关于进一步规范外摆经营的指导意见（试行）》、《兰州市关于进一步支持“地摊经济”发展的若干政策措施》等政策。于是，兰州大大小小的夜市多点开花，从老牌夜市正宁路的客流爆棚，到南关民族风味一条街的人如潮涌，再到去年大众巷夜市和今年黄河食渡的爆火，这充分显示了兰州人对夜市经济的追捧。
随着夜色的降临，夏日白天的热浪慢慢散去，另一股热潮却滚滚袭来，夜市的热闹不言而喻，来自四面八方的人们聚集在一起，他们结束了一天的辛劳，坐在路边的烤肉摊，吹着夏夜的风，来把烤肉配瓶啤酒，饱餐一顿后，再到附近的夜市小摊逛逛，淘一件心仪小物，享受着夜市带来的乐趣。
但是在这众多夜市热闹喧嚣的背后，看似消费者热情高涨生意火，实则租金成本的提高和市场的残酷竞争让夜市摊主多了许多压力与心酸。
为了了解兰州众多夜市背后的真实情况，我们对黄河食渡、南关夜市、大众巷夜市及正宁路夜市进行了实地调查。“自从五一过后，我们就进入了一个瓶颈期，但是我的店面大、工作人员也多，一天的成本很高，我既要保证工作人员的工资能够按时发放又要保证给消费者吃到的食品干净卫生，让大家放心。”黄河食渡的马爷牛奶鸡蛋醪糟的摊主说到。在与摊主女儿的交流中我们了解到，黄河食渡在节假日之外的时间里游客寥寥无几，“这边虽然不收摊位费，但是抽百分之二十的提成，摊主卖一百就要被抽走二十元，水电费也是自费，所以这边的价格偏高，这才开了三个月很多摊位已经换了好几茬了。” 摊主黄先生也表示现在兰州经济的现状就是“僧多粥少“，他说：”兰州现在开了这么多夜市，把人流量都分散开了，感觉每家夜市都有人，但是好像除了正宁路那边的老牌夜市，每个夜市的人都又不太多，旺季还好，淡季的时候就很不理想了。以前是几百个人一块分，现在是几千人甚至上万人一块分，很多消费者现在也成了摊主，你说是不是‘僧多粥少’？”
南关夜市摊主赵先生的一句“能说实话吗？”勾起了我们的好奇心，赵先生说到：“我认为政府的侧重点当然是以民生为主，但是目前看来，不管是以消费者还是我们这些小商贩们为出发点，兰州的夜市应当再做精简，良莠不齐并且开的偏多了。兰州现在开的七八个夜市我基本都去过了，我觉得还是需要精选、需要优质，在食品卫生的条件上我个人认为需要更严苛一些。”“我觉得没必要开这么多夜市，开的夜市太多的话大家生意都不好做，你像我这个摊位，淡季一个星期可能只能卖一千多，但是一个月的摊位费要六千”大众巷夜市摊主安先生说到。
其实，兰州夜市开的如此繁多，对市民消费者来说也并不会在很大程度上影响他们的出行选择。在正宁路夜市，一位本地市民告诉我们：“其实去了兰州这么多家夜市，感觉没有很喜欢的一家，经常来正宁路也是因为它比较热闹。”当我们问到兰州开这么多家夜市对人们的选择是否有影响的时候，一位市民表示：“其实都无所谓的，虽然说现在夜市越来越多了，但我常去的也还是那一家（张掖路步行街），去其他的可能也就是因为是新开的，比较有新鲜感”。在采访过程中，针对兰州诸多夜市中是否有最喜欢的夜市相关问题，市民李女士告诉我们：“没有最喜欢的，都差不多，没有特别有特色的，都是喝啤酒、吃烤肉，食品种类也都大差不差。就这个黄河食渡不太一样，承载了丝绸之路这样一个文化底蕴，我觉得其他夜市应该要搞出自己的特色来。”
很显然，无论是商户还是市民游客，都在一定程度上表达了兰州夜市实在没必要开这么多。兰州多个夜市都有“扎堆”、“一窝蜂”、“没特色”等问题。而在我们实地调查的过程中也发现了一些问题。
小吃比较雷同，创新尚显不足。凡是去过兰州各大夜市的朋友，几乎都有一个切身感受，夜市里售卖的各色风味小吃品类丰富，能满足食客的各种消费需求，让人真正实现舌尖上的享受，很过隐很满福。但若去的次数多了就会发现，兰州的几个知名夜市里的小吃比较雷同，同质化较为突出，一般都是诸如牛奶鸡蛋醪糟、烧烤、冬果梨、灰豆子、炒年糕、 臭豆腐、关东煮、肉夹馍、炒拨拉等。夜市也是商业经济，是商业经济就需要不断创新形式和内容，如是才能不断吸引食客，而兰州夜市给人的感觉是传统有余而创新不足，消费者每次去夜市吃来吃去都是那些东西，小吃没有推陈出新，品种和花样鲜有翻新，只有个别的小吃为各家独有，让人有种不同夜市相同消费之感，缺乏新鲜感和吸引力。消费者都喜欢新奇、个性的东西，一成不变终将让吸引力下降，流失消费者。
文化植入不够。夜市是美食的集中营，而美食往往是文化的载体，品尝美食也是品尝文化，在美食与文化相融方面，西安、成都、杭州等城市都有叫响全国的范例：如西安的摔碗酒、毛笔酥，成都长嘴壶茶艺，杭州的葱包桧等都是美食与文化相融的典型代表。随着夜经济的不断发展，文化植入已成潮流和趋势，而兰州的夜市目前仍停留在“逛吃逛吃”层面，在美食的文化植入方面亟待加强。
品牌打造乏力。夜市美食街一般比较亲民和具有烟火气，但这更需要品牌培养和运维，打造出本市、本省乃至全国叫得响的品牌，才能更具黏性和吸引力，在这方面成都宽窄巷子、南京夫子庙、杭州河坊街等都是很好的例子，兰州夜市应多向这些知名夜市学习取经。诚然，目前的正宁路夜市、兰州老街已在全国小有名气，但品牌影响力还不足以让外地游客一提到兰州就想到它的程度，而新开业的黄河食渡等夜市只是在本地刚有点知名度，品牌打造仍在路上。
良莠不齐，缺乏政府监管规范。一部分的夜市经济的从业者并没有经历过持续的行业统一规范、政府严格监管的过程，这就导致了了从业者良莠不齐，产生次生灾害，如夜间交通安全、环境安全、食品安全、光污染、噪音污染等问题。
不可否认发展“夜市经济”可以有效刺激内需，带动消费增长，使市场消费的活力得到全面释放，顺应新时代消费方式的变化，更好地满足群众对美好生活的向往与需求，满足了群众多样化的消费口味。夜市，它是市井的烟火气，烟火向来只能点缀城市，但如果整个城市烟雾弥漫绝对会带来灾难性的后果。所以夜市的发展要因势利导、因地制宜，避免“一炮而红”、“一哄而散”。有辨识度的夜市才留得住来往的游客，盲目跟风，与其他夜市“撞脸”，只会落入千篇一律的窠臼。
“以夜带业，以夜兴夜”，着眼夜市长期发展，不断完善夜市管理制度，做好夜市维护，满足广大群众灵活就业、休闲娱乐等需求，更好地带动和促进经济繁荣，打造便民、利民、惠民的精品夜市，让“夜市经济”真正繁华起来！</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
